{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "2e7c23a6",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Formules de quadrature de Newton-Cotes\n",
    "\n",
    "<u>Rappel</u>\n",
    "\n",
    "On cherche à approcher $\\int_{x_{i}}^{x_{i+1}} f(x) \\mathrm{d} x$ pour calculer $\\sum_{i=0}^{N-1} \\int_{x_{i}}^{x_{i+1}} f(x) \\mathrm{d} x$.\n",
    "\n",
    "<span style=\"color:green\"> Schéma </span>\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "0181e1ca",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "#rappel base de Lagrange"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a9cd466b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Pour généraliser le formalisme, on remplace le sous-intervalle $[x_{i}, x_{i+1}]$ par l'intervalle canonique $[-1, 1]$ grâce au changement de variable:\n",
    "$$ t = 2 \\cdot \\frac{x - x_{i}}{x_{i+1} - x_{i}} - 1 $$\n",
    "où $x = \\frac{x_{i+1} - x_{i}}{2} \\cdot t + \\frac{x_{i} + X_{i+1}}{2}$, \n",
    "$$\\begin{array}{lll}\n",
    "    x = x_{i} &\\implies& t = -1\\\\\n",
    "    x = x_{i+1} &\\implies& t = +1\n",
    "\\end{array}$$\n",
    "\n",
    "<span style=\"color:green\"> Schéma </span>\n",
    "\n",
    "Ainsi\n",
    "$$ \\int_{x_{i}}^{x_{+1}} f(x) \\mathrm{d} x = \\int f\\left( \\frac{x_{i+1} - x_{i}}{2} \\cdot t + \\frac{x_{i} + x_{i+1}}{2} \\right) \\cdot \\underset{\\mathrm{d} x}{\\underbrace{\\frac{x_{i+1} - x_{i}}{2} \\mathrm{d} x}} $$\n",
    "Ainsi\n",
    "$$\\int_{x_{i}} f(x) \\mathrm{d} x = \\frac{x_{i+1} - x_{i}}{2} \\int_{-1}^{+1} g_{i}(t) \\mathrm{d} t$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "<u>Définition</u>\n",
    "\n",
    "Soit $g$ une fonction continue sur $[-1, 1]$. La formule de quadrature\n",
    "$$ J(g) = \\sum_{i=1}^{M} \\omega_{j} g(t_{j}) $$\n",
    "est une approximation de $\\int_{-1}^{+1} g(t) \\mathrm{d} t$. Les $M$, $t_{j}, (-1 \\leq t_{1} < t_{2} < \\ldots < t_{M} \\leq +1)$ sont appelés noeuds d'intégration, et les $M$ $\\omega_{j}$ sont les poids de la formule associés à ces noeuds.\n",
    "\n",
    "$\\underline{\\text{Exemple }(M = 2 \\text{, trapèzes})}$\n",
    "\n",
    "<span style=\"color:green\"> Schéma </span>\n",
    "\n",
    "Géométriquement,\n",
    "\n",
    "$$J(g) = 2 \\cdot \\underset{\\text{base}}{\\underbrace{2}} \\cdot \\underset{\\text{mi-hauteur}}{\\underbrace{\\frac{g(-1) + g(1)}{2}}} = g(-1) + g(1)$$\n",
    "Selon la formule de quadrature:\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    J(g) &= \\sum_{j=1}^{M=2} \\omega_{j} g(t_{j})\\\\\n",
    "         &= \\omega_{1} g(t_{1}) + \\omega_{2} g(t_{2})\\\\\n",
    "         &= \\omega_{1} g(-1) + \\omega_{2} g(1)\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "Par identification, $\\omega_{1} = \\omega_{2} = 1$. Pour retourner à l'intervalle originel $[x_{i}, x_{i+1}]$\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    J_{i}(t) &= \\frac{x_{i+1} - x_{i}}{2} \\cdot \\left[ \\frac{f(x_{i})} + f(x_{i+1}) \\right]\\\\\n",
    "             &= \\underset{\\text{base}}{\\underbrace{(x_{i+1} - x_{i})}} \\cdot \\underset{\\text{mi-hauteur}}{\\underbrace{\\frac{f(x_{i}) + f(x_{i+1})}{2}}}\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "Il s'agit de la méthode des trapèzes.\n",
    "\n",
    "\n",
    "<u>Marhce à suivre</u>\n",
    "Soit $f(x) = x^{2}$ qu'on aimerait intégrer sur $[2, 3]$\n",
    "\n",
    "1. Chagement de variable:\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    g(t) &= f(x(t))\\\\\n",
    "         &= f\\left( \\frac{x_{i+1} - x_{i}}{2} \\cdot t + \\frac{x_{i} + x_{i+1}}{2} \\right)\\\\\n",
    "         &= \\left( \\frac{x_{i+1} - x_{i}}{2} \\cdot t + \\frac{x_{i} + x_{i+1}}{2} \\right)^{2}\\\\\n",
    "         &= \\left( \\frac{1}{2} t + \\frac{5}{2} \\right)^{2}\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "2. Approximation de l'intégrale\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int_{x_{i}}^{x_{i+1}} f(x) \\mathrm{d} x &= \\frac{x_{i+1} - x_{i}}{2} \\int_{-1}^{+1} g_{i}(t) \\mathrm{d} t\\\\\n",
    "                                             &= \\frac{1}{2} \\overset{\\text{\\textcolor{gray}{à approcher}}}{\\overbrace{\\int_{-1}^{+1} \\left( \\frac{1}{2} t + \\frac{5}{2} \\right)^{2}}}\\\\\n",
    "                                             &\\approx \\frac{1}{2} J(g)\\\\\n",
    "                                             &= \\frac{1}{2} \\left[ 1 \\cdot g(-1) + 1 \\cdot g(+1) \\right]\\\\\n",
    "                                             &= \\frac{1}{2} (4 + 9)\\\\\n",
    "                                             &= 6.5\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "3. Sans changement de variable (géométriquement)\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int_{2}^{3} f(x) \\mathrm{d} x &\\approx 1 \\cdot \\frac{f(2) + f(3)}{2}\\\\\n",
    "                                   &= \\frac{4 + 9}{2}\\\\\n",
    "                                   &= 6.5\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "4. Le résultat exact vaut:\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int_{2}^{3} x^{2} \\mathrm{d} x &= \\left. \\frac{1}{3} x^{3}\\right|_{2}^{3}\\\\\n",
    "                                    &= \\frac{1}{3} (27 - 8)\\\\\n",
    "                                    &= \\frac{19}{3}\\\\\n",
    "                                    &= 6.\\overline{33}\n",
    "\\end{aligned}"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "259651d0",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "#  approximation de l'intégrale"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "4666a6ff",
   "metadata": {},
   "source": [
    "<u>Définition</u>\n",
    "\n",
    "Une formule de quadrature est dite exacte pour tous les polynômes de degré $r > 0$ si\n",
    "$$J(p) = \\sum_{j=1}^{M} \\omega_{j} p(t_{j}) = \\int_{-1}^{+1} p(t), \\forall p \\in \\mathbb{P}[t], \\deg(p) \\leq r$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "<u>Question</u>\n",
    "\n",
    "Comment déterminer les poids $\\omega_{j}$ étant donnés $M$ noeuds $t_{j}$ pour approcher au mieux\n",
    "$$\\int_{-1}^{+1} g(t) \\mathrm{d} t$$\n",
    "En utilisant la base de Lagrange appropriée, on peut écrire le polynôme $\\tilde{g}(t)$ qui interpole $g(t)$ au noeuds\n",
    "$$\\tilde{g}(t) = \\sum_{j=1}^{M} g(t_{j}) \\varphi_{j}(t)$$\n",
    "Ainsi\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int_{-1}^{+1} g(t) \\mathrm{d} t &\\approx \\int_{-1}^{+1} \\tilde{g}(t) \\mathrm{d} t\\\\\n",
    "                                     &= \\int_{-1}^{+1} \\overset{\\text{ne dépend pas de } t}{\\overbrace{\\sum_{j=1}^{M} g(t_{j}) \\varphi_{j}(t) \\mathrm{d} t}}\\\\\n",
    "                                     &= \\sum_{j=1}^{M} g(t_{j}) \\underset{\\equiv \\omega_{j}}{\\underbrace{\\int_{-1}^{+1} \\varphi_{j}(t) \\mathrm{d} t}}\\\\\n",
    "                                     &= \\sum_{j=1}^{M} g(t_{j}) \\cdot \\omega_{j}\\\\\n",
    "                                     &\\equivJ(g) \n",
    "\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "En posant\n",
    "$$\\omega_{j} = \\int_{-1}^{+1} \\varphi_{j}(t) \\mathrm{d} t$$\n",
    "alors\n",
    "$$J(g) = \\sum_{i=1}^{M} \\omega_{j} g(t_{j})$$\n",
    "est une approximation de\n",
    "$$\\int_{-1}^{+1} g(1) \\mathrm{d}t$$\n",
    "\n",
    "<u>Théorème</u>\n",
    "\n",
    "Soient $t_{1} < t_{2} < \\ldots < t_{M}$, $M$ noeuds d'intégration dans l'intervalle $[-1, +1]$, et $\\{ \\varphi_{1}(t), \\varphi_{2}(t), \\ldots, \\varphi_{M}(t)\\}$ la base de Lagrange associée à ces noeuds. Alors la formule de quadrature\n",
    "$$J(g) = \\sum_{j=1}^{M} \\omega_{j} g(t_{j})$$\n",
    "est exacte pour les polynômes de degré $M-1$ si et seulement si\n",
    "$$\\omega_{j} = \\int_{-1}^{+1} \\varphi_{j}(t) \\mathrm{d} t$$\n",
    "\n",
    "<span style=\"color:green\"> Schéma </span>\n",
    "\n",
    "\n",
    "$\\underline{\\text{Exemple } (M = 1)}$\n",
    "\n",
    "Soit $t_{1} = 0 \\implies \\varphi(t) = 1$ car $\\varphi_{1}(t_{1}) = \\varphi_{1}(0) = 1$. Ainsi\n",
    "$$\\omega_{1} = \\int_{-1}^{+1} \\varphi_{1}(t) \\mathrm{d} t = \\int_{-1}^{+1} 1 \\mathrm{d} t = 2$$\n",
    "Donc\n",
    "$$J(p) = \\sum_{j=1}^{M=1} p(t_{j}) \\omega_{j} = 2 \\cdot p(t_{1}) = 2 \\cdot p(0)$$\n",
    "Ainsi, $J(p)$ devrait être exacte pour les polynômes de degré $M-1 = 0$.\n",
    "\n",
    "Soit $p(t) = B$. Alors,\n",
    "$$\\int_{-1}^{+1} p(t) \\mathrm{d} t &= \\int_{-1}^{+1} B \\mathrm{d} t = 2 B$$\n",
    "et\n",
    "$$J(p) = 2 \\cdot p(0) = 2B$$\n",
    "On voit que l'exactitude est vérifié.\n",
    "\n",
    "\n",
    "<u>Remarque</u>\n",
    "\n",
    "On peut prouver en utilisant $p(t) = A \\cdot t + B$ que la formule de quadrature du point milieu est exacte pour tous les polynômes de degré 1.\n",
    "\n",
    "\n",
    "$\\underline{\\text{Exemple } (M = 3, \\text{ formule de Simpson})}$\n",
    "\n",
    "Soit $t_{1} = -1, t-{2} = 0, t_{3} = +1$. La base de Lagrange associée vaut\n",
    "$$\\varphi_{1}(t) = \\frac{1}{2}(t^{2} - t), \\varphi_{2}(t) = 1 - t^{2}, \\varphi_{3}(t) = \\frac{1}{2} (t^{2} + t)$$\n",
    "Alors\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\omega_{1} &= \\int_{-1}^{+1} \\varphi_{1}(t) \\mathrm{d} t\\\\\n",
    "               &= \\int_{-1}^{+1} \\frac{1}{2}(t^{2} - t) \\mathrm{d} t\\\\\n",
    "               &= \\frac{1}{2} \\left[ \\frac{1}{3} t^{3} - \\frac{1}{2} t^{2} \\right]_{t = -1}^{t = +1}\\\\\n",
    "               &= \\frac{1}{3}\\\\\n",
    "    \\omega_{2} &= \\int_{-1}^{+1} \\varphi_{2}(t) \\mathrm{d} t\\\\\n",
    "               &= \\ldots\\\\\n",
    "               &= \\frac{4}{3}\\\\\n",
    "    \\omega_{3} &= \\int_{-1}^{+1} \\varphi_{3}(t) \\mathrm{d} t\\\\\n",
    "               &= \\ldots\\\\\n",
    "               &= \\frac{1}{3}\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "Ainsi\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    J(g) &= \\omega_{1} g(-1) + \\omega_{2} g(0) + \\omega_{3} g(+1)\\\\\n",
    "         &= \\frac{1}{3} g(-1) + \\frac{4}{3} g(0) + \\frac{1}{3} g(+1)\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "est la formule de quadrature associée aux $M = 3$ noeuds $t_{j}$. On souhaite le ramener au sous-espace originel $[x_{i}, x_{i+1}]$\n",
    "$$\\begin{aligned} \n",
    "    J_{i}(f) &= \\frac{x_{i+1} - x_{i}}{2} \\cdot J(g)\\\\\n",
    "             &= \\frac{x_{i+1} - x_{i}}{2} \\left[ \\frac{1}{3} f(x_{i}) + \\frac{4}{3} f\\left( \\frac{x_{i+1} + x_{i}}{2} \\right) + \\frac{1}{3} f(x_{i+1}) \\right]\n",
    "             &= \\frac{x_{i+1} - x_{i}}{6} \\left[ f(x_{i}) + 4 f \\left( \\frac{x_{i+1} + x_{i}}{2} \\right) + f(x_{i+1})\\right]\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "Il s'agit de la formule de Simpson. Selon le théorème précédent, cette formule est exacte pour tous les poylnômes de degré $M - 1 = 2$.\n",
    "\n",
    "\n",
    "<u>Remarque</u>\n",
    "\n",
    "On peut même prouver comme pour le cas $M = 1$ que la formule de Simpson est exacte pour tous les polynômes de degré 3."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6d527700",
   "metadata": {},
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
